%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[livret_ma10.tex]{subfiles}
             \synctex=1
%\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-node,pstricks-add}
%\begin{psinputs}
%\usepackage{pstricks}
%\end{psinputs}
%\usepackage{auto-pst-pdf}



\begin{document}



\section{Probabilité}
\label{sec:proba}



\begin{exercice}
  Un QCM ( Questionnaire à Choix Multiples ) est composé de dix
  questions. À chaque question, trois réponses sont proposées. Une seule est bonne. En répondant au hasard, quelle est la probabilité d’avoir au moins 5 bonnes réponses?

\begin{sol} Il s'agit d'un schéma de Bernoulli. À l'aide du \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Triangle_de_Pascal}{triangle de Pascal} on a:


  L'événement <<Aucune bonne réponse>> a pour probabilité
  $\left(\frac{2}{3}\right)^{10}$\\
  L'événement <<Une seule bonne réponse>> a pour probabilité
  $10\left(\frac{2}{3}\right)^{9}\times\frac{1}{3}$\\
  L'événement <<Exactement deux bonnes réponses>> a pour probabilité
  $45\left(\frac{2}{3}\right)^{8}\times\left(\frac{1}{3}\right)^{2}$\\
  L'événement <<Exactement trois bonnes réponses>> a pour probabilité
  $120\left(\frac{2}{3}\right)^{7}\times\left(\frac{1}{3}\right)^{3}$\\
  L'événement <<Exactement trois bonnes réponses>> a pour probabilité
  $210\left(\frac{2}{3}\right)^{6}\times\left(\frac{1}{3}\right)^{4}$\\
  L'événement <<Exactement quatre bonnes réponses>> a pour probabilité
  $252\left(\frac{2}{3}\right)^{5}\times\left(\frac{1}{3}\right)^{5}$\\

  

La probabilité de l'événement au moins 5 bonnes réponses est la somme
des probabilités des 6 événements précédents, soit 0,92344.

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dans une publicité, une loterie annonce:
  \begin{center}
    <<Un billet sur trois est gagnant. Achetez trois billets !!!>>
  \end{center}

Le texte de cette publicité suggère qu'en achetant trois billets, on est sûr de gagner. Faisons le calcul dans le cas où la loterie comporte 30 billets et sachant qu'un billet sur trois est gagnant.



\begin{enumerate}
\item Combien y a-t-il de billets gagnants?
\item On achète un
  billet. On suppose que tous les billets ont la même probabilité
  d'être achetés. Quelle est la probabilité de gagner?
\item On achète  trois billets. On suppose que tous les ensembles de trois billets
  ont la même probabilité d'être achetés.  


  \begin{enumerate}
  \item Quelle est la probabilité de ne rien gagner?
\item Quelle est la probabilité d'avoir un billet gagnant sur trois ?
  \end{enumerate}

 
\end{enumerate}
\begin{sol}
   \begin{enumerate}
  \item Il y a 10 billets gagnants.
  \item $p=\frac{1}{3}$
  \item
    \begin{enumerate}
    \item La probabilité de ne rien gagner est:
      $\frac{20}{30}\times\frac{19}{29}\times\frac{18}{28}=\frac{57}{203}\simeq 0,28$
    \item En décomposant selon le rang d'arrivée du billet gagnant, on
      obtient:


      \begin{equation*}
   \frac{10}{30}\times\frac{20}{29}\times\frac{19}{28}+
   \frac{20}{30}\times\frac{10}{29}\times\frac{19}{28}+
   \frac{20}{30}\times\frac{19}{29}\times\frac{10}{28}=3\times\frac{10\times
     20\times 19}{30\times 29\times 28}=\frac{95}{203}\simeq 0,468
      \end{equation*}
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
\end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  Une urne contient 3 boules blanches et 3 boules noires.

  \begin{enumerate}
  \item On effectue des tirages successifs avec remise. Calculez la probabilité de tirer
trois boules noires en moins de 10 tirages.
\item On effectue 9 tirages successifs en remplaçant la boule tirée, qu’elle soit noire
ou blanche, par une boule blanche. Calculez la probabilité de tirer trois boules
noires.
\item Montrez que ce dernier tirage est un modèle du jeu de 421.
  \end{enumerate}

  \begin{sol}


    \begin{enumerate}
    \item  Cela revient à tirer plus de 2 boules noires en 9
      tirages. Cherchons la probabilité de l'évènement contraire.

      \begin{Itemize}

      \item La probabilité de tirer 0 boules noires en 9 tirages est $\left(\frac{1}{2}\right)^9$
      \item La probabilité de tirer 1 boules noires en 9 tirages est $9\left(\frac{1}{2}\right)^9$
      \item La probabilité de tirer 2 boules noires en 9 tirages est $36\left(\frac{1}{2}\right)^9$
      
   \end{Itemize}

La probabilité de tirer plus de 2 boules noires est donc de :

\begin{equation*}
  1-(1+9+36)\left(\frac{1}{2}\right)^9\simeq 0,91
\end{equation*}
\item Il s'agit de tirages avec remises mais le contenu de l'urne peut changer en
cours de tirage. Il faut donc adapter la théorie. Les probabilités
changent en fonction des tirages:



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{images/livret_fig19}
\end{center}

Le tableau ci-dessous se lit en partant de la case en haut à gauche.
Chaque fois que l'on descend on tire une noire.
Chaque fois que l'on va à droite on tire une blanche.
Le contenu de la case donne la probabilité du tirage indiqué.
\begin{center}
  \begin{tabular}[h]{c|*{10}{c}|c}
 &   &1&2&3&4&5&6&7&8&9&\\\hline
 & 1 &  0,5 &0,25& \ovalbox{0,125}& 0,063& 0,031 &0,016 &0,008& 0,004& 0,002&
  $\rightarrow:\, \times \frac{1}{2}\quad \downarrow:\,\times\frac{1}{2}$\\
  
1&0,5 &0,583& \ovalbox{0,514}& \fbox{0,4051}& 0,301&  0,216 &0,152
&0,105& 0,072&&$\rightarrow:\, \times \frac{2}{3}\quad
\downarrow:\,\times\frac{1}{3}$\\
2&0,167& 0,333& 0,449& 0,5093&  0,525 & 0,51 &0,475& 0,431&&&$\rightarrow:\, \times \frac{5}{6}\quad \downarrow:\,\times\frac{1}{6}$\\
3& 0,028 &0,056& 0,075& 0,0849 & 0,087& 0,085& 0,079&&&&  0,4947
\end{tabular}

\end{center}

Le contenu d'une case s'obtient à partir de la case du dessus et de la case de
gauche.

Par exemple la probabilité de tirer 3 blanches et une noire est donnée par:

\begin{equation*}
  0,514\times\frac{2}{3}+0,125\times\frac{1}{2}\simeq0,4051
\end{equation*}


C'est la probabilité de tirer 2 blanches et une noire puis une blanche
plus la probabilité de tirer 3 blanches puis une noire.


 La probabilité de tirer trois boules noires est indiquée en bas à droite. C'est la
somme des cases de la dernière ligne.




\textbf{Autre méthode:}


Tirer  successivement $k$ blanches, une noire, $l$ blanches, une noire,
$p$ blanches et enfin une noire est:

\begin{equation*}
  \left(\frac{1}{2}\right)^{k}\times \frac{1}{2}\times
  \left(\frac{2}{3}\right)^{l}\times \frac{1}{3} \times \left(\frac{5}{6}\right)^{p}\times \frac{1}{6}=\frac{1}{36}\left(\frac{1}{2}\right)^{k}\left(\frac{2}{3}\right)^{l}\left(\frac{5}{6}\right)^{p}
\end{equation*}


La probabilité de tirer 3 noires avec 9 boules est donc la somme du terme
précédent pour les entiers positifs $k$, $l$, $p$ tels que $k+l+p=6$.

\begin{equation*}
  \sum\limits_{k+l+p=6}\frac{1}{36}\left(\frac{1}{2}\right)^{k}\left(\frac{2}{3}\right)^{l}\left(\frac{5}{6}\right)^{p}=\frac{830845}{1679616}\simeq 0,4947
\end{equation*}



\item Il est indifférent de lancer les dés groupés ou de les lancer les uns après les
autres. Donc le jeu de 421 peut être simulé par 9 tirages successifs dans une
urne contenant 6 boules, une boule par face de dé.

Il y a 3 bonnes faces et 3 mauvaises sur un dé : on place donc dans l'urne 3
boules blanches ( les mauvaises ) et 3 boules noires ( les bonnes ).
Le tirage est avec remise. Quand un bon chiffre est sorti, il ne sert à rien de le sortir à nouveau, il devient
un mauvais chiffre. Après avoir tiré une bonne boule on la remplace
donc par une mauvaise dans l'urne. D'après la question précédente on a donc presque une chance sur 2 de gagner
au jeu de 421.
 \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}



\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item    12 \% des courriels reçus par une entreprise contiennent des virus.
    Cette entreprise a reçu 10 courriels.  Quelle est la probabilité
    de recevoir exactement 3 courriels avec un virus ?  Quelle est la
    probabilité qu'au moins un des 10 courriels reçus contienne un
    virus ?
  \item Une urne contient 6 boules blanches et 5 rouges. On
    tire successivement deux boules.  Le tirage est sans remise.
    Quelle est la probabilité que les deux boules soient de la même
    couleur?
  \end{enumerate}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{enumerate}
      \item \item La probabilité de recevoir exactement 3 courriels
        avec un virus est
        ${ 10 \choose 3}0,12^3\times 0,88^7\simeq 0,0847$.
      \item La probabilité qu'au moins un des 10 courriels reçus
        contienne un virus est $1-0,88^{10}\simeq 0,7215$.
      \end{enumerate}
    \item Les tirages <<BB>> et <<RR>> répondent à la question. Donc
      la probabilité que les deux boules soient de la même
    couleur est $\frac{6}{11}\times \frac{5}{10}+\frac{5}{11}\times\frac{4}{10}=\frac{50}{110}=\frac{5}{11}$.
    \end{enumerate}
  \end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Bac avril 2012]
  
Un fournisseur d'accès internet effectue une enquête de satisfaction sur un panel de \np{2000}~ clients, dont l'abonnement a plus de 12~mois d'ancienneté.
 
Parmi eux :

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] 900 n'ont jamais subi de coupure prolongée de connexion. 
\item[$\bullet~$] 500 clients ont connu leur dernière coupure prolongée de connexion dans les 12 derniers mois. 
\item[$\bullet~$] les autres clients ont connu leur dernière coupure prolongée de connexion il y a plus d'un an.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
L'enquête révèle que :

\setlength\parindent{6mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] 95\,\% des clients n'ayant jamais subi de coupure prolongée se déclarent satisfaits du service fourni. 
\item[$\bullet~$] 50\,\% des clients ayant subi une coupure prolongée de connexion dans les douze derniers mois se déclarent satisfaits du service fourni. 
\item[$\bullet~$] 70\,\% des clients ayant subi une coupure prolongée de connexion il y a plus d'un an se déclarent satisfaits du service fourni.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
On choisit au hasard un client parmi ceux qui ont été interrogés. On considère les évènements suivants :

\setlength\parindent{6mm} 
\begin{description}
\item[ ] $J$ : \og le client n'a jamais subi de coupure prolongée de connexion \fg 
\item[ ] $R$ : \og la dernière coupure prolongée de connexion du client est survenue au cours des douze derniers mois\fg{} (elle est \og récente \fg) 
\item[ ] $A$ : \og la dernière coupure prolongée de connexion du client date d'il y a plus d'un an \fg{} (elle est \og ancienne \fg) 
\item[ ] $S$ : \og le client se déclare satisfait \fg 
\item[ ] $\overline{S}$ désigne l'évènement contraire de $S$.
\end{description}
\setlength\parindent{0mm} 
 
\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Calculer les probabilités des évènements $J, R$ et $A$. 
		\item Construire un arbre pondéré décrivant la situation, en indiquant sur chaque branche la probabilité correspondante.
	\end{enumerate} 
\item Calculer la valeur exacte de la probabilité que le client soit satisfait et n'ait jamais subi de coupure prolongée de connexion. 
\item Démontrer que la probabilité que le client choisi se déclare satisfait est égale à \np{0,7625}. 
\item Le client choisi se déclare satisfait du service fourni. Quelle est la probabilité qu'il ait subi une coupure prolongée de connexion au cours des douze derniers mois (on donnera le résultat sous forme décimale arrondie au centième) ? 
\item On choisit au hasard trois clients parmi ceux du panel interrogé durant l'enquête. On admet que ce panel est suffisamment important pour assimiler ces choix à des tirages successifs indépendants avec remise.
 
Déterminer la probabilité qu'exactement un des clients choisis se déclare non satisfait du service fourni (on donnera le résultat sous forme décimale arrondie au centième). 
\end{enumerate}
\begin{sol}
  
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
      \item $P(J)=\dfrac{900}{2000}$ soit \ovalbox{$P(J)=0,45$.}

    $P(R)=\dfrac{500}{2000}$ soit \ovalbox{$P(R)=0,25$.}

    $P(A)=\dfrac{2000-500-900}{2000}$ soit \ovalbox{$P(A)=0,3$.}
    \item Voici l'arbre pondéré représentant la situation.
         \begin{center}
	 \begin{tikzpicture}
	 \node (r) at (0,0) {};
	 \node (J) at (2,1.5) {$J$};
	 \node (R) at (2,0) {$R$};
	 \node (A) at (2,-1.5) {$A$};
	 \node (Sj) at (4,2) {$S$};
	 \node (Sbj) at (4,1) {$\bar{S}$};
	 \node (Sr) at (4,0.5) {$S$};
	 \node (Sbr) at (4,-0.5) {$\bar{S}$};
	 \node (Sa) at (4,-1) {$S$};
	 \node (Sba) at (4,-2) {$\bar{S}$};
	 \draw (r.center) -- (J) node[midway, above] {$0,45$} -- (Sj) node[midway, above] {$0,95$} ;
	 \draw (r.center) -- (R) node[midway, above] {$0,25$} -- (Sr) node[midway, above] {$0,5$} ;
	 \draw (r.center) -- (A) node[midway, below] {$0,3$} -- (Sa) node[midway, above] {$0,7$} ;
	 \draw (J) -- (Sbj) node[midway, below] {$0,05$};
	 \draw (R) -- (Sbr) node[midway, below] {$0,5$};
	 \draw (A) -- (Sba) node[midway, below] {$0,3$};
	 \end{tikzpicture}
	 \end{center}
    \end{enumerate}
\item Calculons $P(J\cap S)$.
    \begin{eqnarray*}
    P(J\cap S)&=&P(J)\times P_J(S)\\
              &=&0,45\times 0,95\\
	      &=&0,4275.
    \end{eqnarray*}
    La probabilité que le client soit satisfait et n'ait jamais subi de coupure prolongée de connexion est 0,4275.
\item D'après la formule des probabilités totales, 
    \begin{eqnarray*}
    P(S)&=&P(J\cap S)+P(R\cap S)+P(A\cap S)\\
        &=&0,4275+P(R)\times P_R(S)+P(A)\times P_A(S)\\
	&=&0,4275+0,25\times0,5+0,3\times0,7\\
	&=&0,4275+0,125+0,21\\
	&=&0,7625.
    \end{eqnarray*}
    Donc la probabilité que le client se déclare satisfait est bien de 0,7625.
\item Calculons $P_S(R)$.
    \begin{eqnarray*}
    P_S(R)&=&\dfrac{P(R\cap S)}{P(S)}\\
          &=&\dfrac{0,125}{0,7625}\\
	  &\simeq&0,1639.
    \end{eqnarray*}
    La probabilité que le client choisi ait subi une coupure prolongée de connexion au cours des douze derniers mois sachant qu'il se déclare satisfait du service est d'environ 0,16.
\item L'arbre pondéré représentant cette situation, dont la loi de probabilité suit une loi binomiale de paramètres 3 et 0,7625, dont les échecs sont \og les clients se déclarant non satisfaits\fg{}.
 %    \begin{center}
% \pstree[treemode=R,levelsep=12ex]{\TR{}}
% {\pstree{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}}
% 		{\pstree{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}}
% 				{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}
% 				\TR{$\overline{S}$}\tbput{\small 0,2375}
% 				}
% 		\pstree{\TR{$\overline{S}$}\taput{\small 0,2375}}
% 				{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}
% 				\TR{$\overline{S}$}\tbput{\small 0,2375}
% 				}		
% 		}
% \pstree{\TR{$\overline{S}$}\tbput{\small 0,2375}}
% 		{\pstree{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}}
% 				{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625}
% 				\TR{$\overline{S}$}\tbput{\small 0,2375}
% 				}
% 		\pstree{\TR{$\overline{S}$}\taput{\small 0,2375}}
% 				{\TR{$S$}\taput{\small 0,7625} 
% 				\TR{$\overline{S}$}\tbput{\small 0,2375}
% 				}		
% 		}
% }
% \end{center}

permet de voir qu'il y a trois chemins menant à exactement un échec. Chacun de ces chemins a une probabilité d'être suivi égale à $0,7625^2\times 0,2375 \simeq 0,138084$. 

$3\times 0,138084 \simeq 0,41$.

La probabilité qu'exactement un des clients choisis se déclare non satisfait du service fournie est donc d'environ 0,41.
\end{enumerate} 

Source: APMEP
\end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Dix chevaux sont en course pour le tiercé. Combien de chances a-t-on de gagner
le tiercé dans l‘ordre en jouant trois chevaux au hasard ?


\begin{sol}
 La probabilité de trouver le le cheval gagnant est $\frac{1}{10}$; cela fait, la probabilité de trouver
le second est $\frac{1}{9}$, et enfin celle de trouver le troisième
est $\frac{1}{8}$. La probabilité de trouver le
tiercé dans l’ordre est donc de $\frac{1}{10}\times \frac{1}{9}\times\frac{1}{8}=\frac{1}{720}$.

\end{sol}
\end{exercice}


\begin{exercice}
   Quelle est la probabilité sur six enfants d’avoir autant de filles que de garçons ?


   \begin{sol}
     
D’après le triangle de Pascal il y a 20 façons différentes d’avoir 3 garçons et 3 filles,
selon l’ordre des naissances. Toutes ont la même probabilité de se produire.
Par exemple la probabilité d’avoir trois garçons suivis de trois filles est $\left(\frac{1}{2}\right)^3\left(\frac{1}{2}\right)^3=\frac{1}{2^{64}}$.
Donc la probabilité d’avoir 3 garçons et 3 filles est $20 \times \frac{1}{2^{64}}=\frac{5}{16}$.

   \end{sol}
\end{exercice}

\begin{exercice}
    Dans une ferme, on produit des {\oe}ufs de tailles différentes :


\begin{itemize}
\item[$\bullet~$]  Des \og petits \fg, dans la proportion de 20\,\%.
\item[$\bullet~$]  Des \og moyens \fg, dans la proportion de 50\,\%.
\item[$\bullet~$]  Des \og gros \fg, dans la proportion de 30\,\%.
\end{itemize}


Ils sont de deux qualités : \og ordinaire \fg{} ou \og supérieure \fg. On a remarqué que :


\begin{itemize}
\item[$\bullet~$] 80\,\% des \og petit \fg {\oe}ufs sont de qualité ordinaire.
\item[$\bullet~$] 50\,\% des {\oe}ufs \og moyens \fg sont de qualité ordinaire.
\item[$\bullet~$] 20\,\% des \og gros \fg {\oe}ufs sont de qualité ordinaire.
\end{itemize}



\begin{enumerate}
\item On prend au hasard un {\oe}uf, il est de qualité ordinaire;
  quelle est la probabilité que ce soit un <<gros>> {\oe}uf?
\item Le tableau suivant donne le prix de vente des {\oe}ufs en fonction
  de leur qualité et de leur calibre (en centimes):

  \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
      \hline
      \backslashbox{qualité}{calibre}&petit&moyen&gros\\\hline
      ordinaire& 4&5&6\\\hline
      supérieure&6&7&9\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  La ferme vend 1\,500 {\oe}ufs par jour, quel chiffre d'affaire
  quotidien peut-elle espérer?
\end{enumerate}


\begin{sol}
$\quad$

 \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{images/Les_oeufs_fig}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
  \item
 
 On cherche la probabilité d'avoir un gros {\oe}ufs sachant
    qu'il est de qualité ordinaire.

    \begin{equation*}
      \p_{O}(G)=\frac{\p(O\cap G)}{\p(O)}=\frac{\p(O\cap
        G)}{\p(G)\p_{G}(O)+\p(M)\p_{M}(O)+\p(P)\p_{P}(O)}=\frac{0,3\times
        0,2}{0,3\times 0,2+0,5\times 0,5+0,2\times
        0,8}=\frac{6}{47}
    \end{equation*}

La probabilité qu'un \oe uf ordinaire  soit un <<gros>> {\oe}uf vaut
environ  0,127\,7.
\item Calculons les probabilités des intersections.

  
 \begin{center}
    \begin{tabular}[h]{|*4{c|}}
      \hline
      \backslashbox{qualité}{calibre}&petit&moyen&gros\\\hline
      ordinaire& 0,16&0,25&0,06\\\hline
      supérieure&0,04&0,25&0,24\\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}


Donc le prix de vente moyen d'un {\oe}uf est:

\begin{equation*}
  0,16\times4+0,04\times6+0,25\times5+0,25\times7+0,06\times6+0,24\times9=6,4~\text{centimes}
\end{equation*}
  
Pour 1\,500 {\oe}ufs, elle peut espérer une recette de 96~€. 
  \end{enumerate}
\end{sol}


\end{exercice}


\begin{exercice}

Un domino est une petite plaque partagée en deux parties.
Sur chacune des parties figure une série de points.
Il peut y avoir de zéro à six points dans une série.
Un jeu de dominos comporte 28 dominos, tous différents.





\begin{center}
  \domino14\domino33\domino62\domino40
\end{center}
Lors d’une fête, on propose le jeu suivant :
\begin{itemize}
\item le joueur tire au hasard un domino parmi les 28 dominos du jeu;
\item il gagne si la somme des points figurant sur le domino est
  supérieure à 8.

\end{itemize}

On suppose que tous les dominos du jeu ont la même probabilité
d’être tirés.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la probabilité de gagner d'un joueur?
\item Un joueur joue plusieurs fois à ce jeu (il remet le domino tiré
  avant chaque nouveau jeu).
  \begin{enumerate}
  \item Il joue 4 fois de suite.
    \begin{enumerate}
    \item  Quelle est la probabilité qu'il gagne  exactement 2 fois?
    \item Quelle est la probabilité qu'il gagne au moins 1 fois?
    \end{enumerate}
   
  \item Combien de fois doit-il jouer pour que la probabilité de
    gagner au moins une fois soit supérieure à 0,9?
  \item Lors de la fête, les joueurs  gagnent 1 euro pour chaque
    partie gagnée. Combien gagne en moyenne un joueur qui joue trois
    parties d'affilé?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\begin{sol}$\quad$
  
  \begin{enumerate}
  \item Portons dans un tableau toutes les éventualités possibles.
    \begin{center}
      \begin{tabular}[h]{|>{\centering}m{16mm}||*7{>{\centering}m{16mm}}|}
        \hline
        Somme&
               \domino00&\domino01&\domino02&\domino03&\domino04&\domino05&\domino06\tabularnewline\hline\hline
         \domino00&0&1&2&3&4&5&6\tabularnewline\hline
            \domino10&&2&3&4&5&6&7\tabularnewline\hline
               \domino20&&&4&5&6&7&\textcolor{red}{8}\tabularnewline\hline
     \domino30&&&&6&7&\textcolor{red}{8}&\textcolor{red}{9}\tabularnewline\hline
\domino40&&&&&\textcolor{red}{8}&\textcolor{red}{9}&\textcolor{red}{10}\tabularnewline\hline
\domino50&&&&&&\textcolor{red}{10}&\textcolor{red}{11}\tabularnewline\hline
\domino60&&&&&&&\textcolor{red}{12}\tabularnewline\hline
      \end{tabular}
    \end{center}

Donc, la probabilité de gagner est de $\frac{9}{28}$.
\item On reconnaît un schéma de Bernoulli, donc le nombre de succès
  suit une loi binomiale de paramètre $(4;\frac{9}{28})$.
  \begin{enumerate}
  \item 
    \begin{enumerate}
    \item La probabilité de gagner exactement 2 fois est
      \begin{equation*}
        {4 \choose
          2}\left(\frac{9}{28}\right)^2\left(\frac{19}{28}\right)^2=\frac{87\,723}{307\,328}\simeq 0,285
      \end{equation*}

    \item La probabilité de gagner au moins une fois est
      \begin{equation*}
        1-\left(\frac{19}{28}\right)^4=\frac{484\,335}{614\,656}\simeq 0,788
      \end{equation*}
    \end{enumerate}
  
  \item Soit $n$ le nombre minimal de jeux nécessaires pour que la probabilité de
    gagner au moins une fois soit supérieure à 0,9.

    \begin{eqnarray*}
      1-\left(\frac{19}{28}\right)^n>0,9\\
      0,1>\left(\frac{19}{28}\right)^n\\
      \ln(0,1)>n\ln(\frac{19}{28})\\
      \frac{\ln(0,1)}{\ln(\frac{19}{28})}<n\\
    \end{eqnarray*}

    Comme $ \frac{\ln(0,1)}{\ln(\frac{19}{28})}\simeq 5,93$, donc il
    est nécessaire de jouer au moins 6 fois pour que la probabilité de
    gagner au moins une fois soit supérieure à 0,9.
  \end{enumerate}
\item Notons $G$ le gains du joueur à l'issue des trois parties.
  
  Portons les gains possibles ainsi que leurs probabilités associées


{\small
  \hspace{-10mm}\begin{tabular}[h]{|*5{c|}}
    \hline
    Gains ($g$)&0&1&2&3\\\hline
    $\p(G=g)$&$ {3 \choose
          0}\left(\frac{9}{28}\right)^0\left(\frac{19}{28}\right)^3\simeq 0,3125$&$ {3 \choose
          1}\left(\frac{9}{28}\right)^1\left(\frac{19}{28}\right)^2\simeq 0,444$&$ {3 \choose
          2}\left(\frac{9}{28}\right)^2\left(\frac{19}{28}\right)^1\simeq 0,2105$&$ {3 \choose
          3}\left(\frac{9}{28}\right)^3\left(\frac{19}{28}\right)^0\simeq 0,033$\\\hline
  \end{tabular}}

Ainsi le gain moyen est de

\begin{equation*}
  0\times 0,3125+1\times 0,444+2\times 0,2105+3\times0,033\simeq 0,964 ~\text{€}
\end{equation*}
  
\begin{remarque}
  Dans cette dernière question il s'agissait de calculer l'espérance
  d'une loi binomiale de paramètre $(3;\frac{9}{28})$. On peut
  démontrer que cette espérance vaut $3\times \frac{9}{28}$.
\end{remarque}
\end{enumerate}

\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}
Une enquête a été réalisée auprès des employés d'une mairie d'une grande ville afin de connaître leur sensibilité au
développement durable et leur pratique du tri sélectif.

L'enquête révèle que 70\,\% des employés sont sensibles au développement durable, et, parmi ceux
qui sont sensibles au développement durable, 80\,\% pratiquent le tri sélectif.

Parmi ceux qui ne sont pas sensibles au développement durable, on en trouve quand même 10\,\% qui pratiquent
le tri sélectif.

On interroge un employé au hasard dans cette mairie. On considère les évènements suivants :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{description}
\item[ ]$S$ : L'employé interrogé est sensible au développement durable.
\item[ ]$T$ : L'employé interrogé pratique le tri sélectif.
\end{description}


\begin{enumerate}
\item Montrer que la probabilité $P(T)$ de l'évènement $T$ est $0,59$.
\item On interroge successivement et de façon indépendante quatre employés pris au hasard au sein de la mairie.
Le nombre d'employés de la mairie est suffisamment grand pour que l'on considère ce sondage comme un tirage avec remise.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer la probabilité qu'au moins l'un des quatre employés interrogés pratique le tri sélectif.
		\item Calculer la probabilité qu'exactement deux des quatre employés interrogés pratiquent le
tri sélectif.
	\end{enumerate}
	
\end{enumerate}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Bac 2011]

  Une entreprise financière est divisée en deux secteurs ; 65\,\% de son personnel travaille dans le seeteur A et 35\,\% dans le secteur B.
 
Cette entreprise s'intéresse au niveau de stress de son personnel.
 
Une enquête, menée sous la forme d'un questionnaire informatisé, est réalisée au sein de l'entreprise. Le questionnaire est proposé de manière anonyme aux salariés des deux secteurs. Cette enquête révèle que pour le secteur A, 20\,\% du personnel se dit stressé, tandis que, dans le secteur B, ce taux est de 30\,\%. 

On choisit au hasard le questionnaire d'un employé de l'entreprise, chacun ayant la même probabilité d'être choisi.
 
On note : 

\setlength\parindent{5mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$] A : \og le questionnaire est celui d'un employé du secteur A \fg. 
\item[$\bullet~~$] B : \og le questionnaire est celui d'un employé du secteur B \fg. 
\item[$\bullet~~$] S : \og le questionnaire est celui d'un employé stressé \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
\begin{enumerate}
\item Construire un arbre pondéré décrivant la situation. 
\item Calculer la probabilité que le questionnaire choisi soit celui d'un employé qui travaille dans le secteur B et qui est stressé. 
\item \emph{Toute trace de recherche même incomplète, d'initiative même non fructueuse sera prise en compte dans l'évaluation.}
 
L'entreprise examine l'opportunité d'installer une salle de relaxation. Si le taux d'employés stressés est strictement supérieur à 25\,\%, cette salle sera installée.
 
L'entreprise implantera-t-elle la salle de relaxation ? Justifier la réponse. 
\item Sachant que le questionnaire choisi est celui d'un employé stressé, quelle est la probabilité qu'il travaille dans le secteur A ? (le résultat sera arrondi à $10^{-2}$)
\end{enumerate} 


\begin{sol}[D'après APMEP]
  
\begin{enumerate}
\item ~%Construire un arbre pondéré décrivant la situation.

\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/proba-pics}
% \pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt]{\TR{}}
% {\pstree{\TR{A}\taput{0,65}}
% 	{
% 	\TR{S} \taput{0,2}
% 	\TR{$\overline{\text{S}}$} \tbput{0,8}
% 	}
% \pstree{\TR{B}\tbput{0,35}}
% 	{
% 	\TR{S} \taput{0,3}
% 	\TR{$\overline{\text{S}}$} \tbput{0,7}
% 	}
% }
\end{center} 
\item %Calculer la probabilité que le questionnaire choisi soit celui d'un employé qui travaille dans le secteur B et qui est stressé.
Il faut trouver $p(\text{B} \cap \text{S}) = p(\text{B}) \times p_{\text{B}}(\text{S}) = 0,35 \times 0,3 = 0,105$. 
\item %\emph{Toute trace de recherche même incomplète, d'initiative même non fructueuse sera prise en compte dans l'évaluation.}
 
%L'entreprise examine l'opportunité d'installer une salle de relaxation. Si le taux d'employés stressés est strictement supérieur à 25\,\%, cette salle sera installée.
 
%L'entreprise implantera-t-elle la salle de relaxation ? Justifier la réponse.
D'après la loi des probabilités totales : $p(\text{S}) =  p(\text{A} \cap \text{S}) + p(\text{B} \cap \text{S})$.

De la même façon que dans la question précédente :

$p(\text{A} \cap \text{S}) = p(\text{A}) \times  p_{\text{A}}(\text{S}) = 0,65 \times 0,2 = 0,13$.

Donc $p(\text{S}) = 0,105 + 0,13 = 0,235$, soit 23,5\,\% : la salle de relaxation ne sera pas installée.
\item %Sachant que le questionnaire choisi est celui d'un employé stressé, quelle est la probabilité qu'il travaille dans le secteur A ? (le résultat sera arrondi à $10^{-2}$)
%
Il faut trouver $p_{\text{S}}(\text{A}) = \dfrac{p(\text{S} \cap \text{A}}{p(\text{A})} = \dfrac{0,13}{0,235} = \dfrac{130}{235} = \dfrac{26}{47} \approx 0,55$ au centième près.
\end{enumerate} 


\end{sol}

\end{exercice}

\begin{exercice}[Bac 2011]

  Lors d'un sondage organisé dans différents pays de l'Union Européenne sur une population comportant 52\,\% de femmes et 48\,\% d'hommes, on a posé la question suivante : \og  Qu'est-ce qui renforcerait le plus votre sentiment d'être un citoyen européen ? \fg
 
31\,\% des femmes interrogées et 34\,\% des hommes interrogés ont répondu qu'un système européen de protection sociale serait l'élément qui renforcerait le plus leur sentiment d'être un citoyen européen.
 
(\emph{Source : \og le futur de l'Europe \fg, Commission Européenne, sondage réalisé en mars 2006})

\medskip
 
On prélève au hasard la réponse d'une personne prise au hasard parmi les réponses des personnes interrogées lors de ce sondage.
 
On appelle :



\setlength\parindent{8mm}
\begin{itemize}
\item H : l'évènement \og la réponse est celle d'un homme \fg.
\item F : l'évènement \og la réponse est celle d'une femme \fg.
\item S : l'évènement \og la réponse est un système de protection social européen \fg.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}
 
\begin{enumerate}
\item Dessiner un arbre pondéré traduisant la situation. 
\item Calculer la probabilité qu'une réponse du sondage soit celle d'un homme souhaitant avoir un système de protection social européèn. On donnera la valeur exacte. 
\item Montrer que la probabilité de l'évènement S est \np{0,3244}. 
\item Sachant que la personne souhaite avoir un système de protection social européen, calculer la probabilité, arrondie au millième, que ce soit une femme. 
\item On choisit au hasard trois réponses de ce sondage.

On admet que le nombre de réponses est suffisamment grand pour assimiler le choix de trois réponses à des tirages successifs indépendants avec remise 
Déterminer la probabilité qu'au moins deux des trois réponses soient \og avoir un système de protection social européen \fg. \emph{On arrondira le résultat au millième.} 
\end{enumerate}


\begin{sol}[D'après APMEP]
  

%Lors d'un sondage organisé dans différents pays de l'Union Européenne sur une population comportant 52\,\% de femmes et 48\,\% d'hommes, on a posé la question suivante : 
%
%\og  Qu'est-ce qui renforcerait le plus votre sentiment d'être un citoyen européen ? \fg
% 
%31\,\% des femmes interrogées et 34\,\% des hommes interrogés ont répondu qu'un système européen de protection sociale serait l'élément qui renforcerait le plus leur sentiment d'être un citoyen européen.
% 
%(\emph{Source : \og le futur de l'Europe \fg, Commission Européenne, sondage réalisé en mars 2006})
%
%\medskip
% 
%On prélève au hasard la réponse d'une personne prise au hasard parmi les réponses des personnes interrogées lors de ce sondage.
% 
%On appelle :
%
%\setlength\parindent{8mm}
%\begin{itemize}
%\item H : l'évènement \og la réponse est celle d'un homme \fg.
%\item F : l'évènement \og la réponse est celle d'une femme \fg.
%\item S : l'évènement \og la réponse est un système de protection social européen \fg.
%\end{itemize}
%\setlength\parindent{0mm}
 
\begin{enumerate}
\item ~%Dessiner un arbre pondéré traduisant la situation.
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{images/proba-pics_2}
% \pstree[treemode=R,nodesep=2.5pt]{\TR{}}
% {\pstree{\TR{H}\taput{0,48}}
% 	{\TR{S}\taput{0,34}
% 	\TR{$\overline{\text{S}}$}\tbput{0,66}
% 	}
% \pstree{\TR{F}\tbput{0,52}}
% 	{\TR{S}\taput{0,31}
% 	\TR{$\overline{\text{S}}$}\tbput{0,69}	
% 	}
% }
\end{center}

 
\item %Calculer la probabilité qu'une réponse du sondage soit celle d'un homme souhaitant avoir un système de protection social européen. On donnera la valeur exacte.
On calcule $p(\text{H} \cap \text{S}) = p(\text{H}) \times p_{\text{H}}(\text{S}) = 0,48 \times 0,34 = \np{0,1632}$. 
\item %Montrer que la probabilité de l'évènement S est \np{0,3244}.
On a de même : $p(\text{F} \cap \text{S}) = p(\text{F}) \times p_{\text{F}}(\text{S}) = 0,52 \times 0,31 = \np{0,1612}$.

Donc d'après la loi des probabilités totales :

$p(\text{S}) = p(\text{H} \cap \text{S}) + p(\text{F} \cap \text{S}) = \np{0,1632} + \np{0,1612} = \np{3244}$.
\item %Sachant que la personne souhaite avoir un système de protection social européen, calculer la probabilité, arrondie au millième, que ce soit une femme. 
$p_{\text{S}}(\text{F}) = \dfrac{\text{S} \cap \text{F}}{p(\text{S})} = \dfrac{\np{0,1612}}{\np{3244}} \approx 0,497$.
\item %On choisit au hasard trois réponses de ce sondage.

%On admet que le nombre de réponses est suffisamment grand pour assimiler le choix de trois réponses à des tirages successifs indépendants avec remise 
%Déterminer la probabilité qu'au moins deux des trois réponses soient \og avoir un système de protection social européen \fg. \emph{On arrondira le résultat au millième.} 
On a une épreuve de Bernoulli avec $n = 3$ et $p = p(\text{S}) = \np{0,3244}$

La probabilité qu'aucun des trois n'ait répondu \og avoir un système de protection social européen \fg{} est : $(1 - \np{0,3244})^3 = \np{0,6756}^3 = \np{0,309368}$.

La probabilité qu'un des trois ait répondu \og avoir un système de protection social européen \fg{} est : $3 \times \np{0,3244}(1 - \np{0,3244})^2  = \np{0,444203}$.

Donc la probabilité qu'au moins deux des trois réponses soient \og avoir un système de protection social européen \fg{} est $1 - (\np{0,309368} + \np{0,444203}) = \np{0,246229} \approx 0,246$.
\end{enumerate}
 

\end{sol}

\end{exercice}



\begin{exercice}
  
Un musée très fréquenté propose à la vente trois sortes de billets :


\begin{itemize}
\item  au prix de 5 \euro{} un billet pour visiter uniquement le fonds permanent des collections ;
\item au prix de 3 \euro{} un billet pour visiter uniquement une exposition temporaire ;
\item au prix de 6 \euro{} un billet pour visiter le fonds permanent et l'exposition temporaire.
\end{itemize}


On sait que :


\begin{itemize}
\item 85\,\% des visiteurs visitent le fonds permanent;
\item 35\,\% des visiteurs visitent l'exposition temporaire.
\end{itemize}



Le musée propose à la vente un catalogue sur l'exposition temporaire.

On sait que :

\setlength\parindent{5mm}
\begin{itemize}
\item 35\,\% des personnes qui ne visitent que l'exposition temporaire achètent le catalogue.
\item 25\,\% des personnes qui visitent le fonds permanent et l'exposition temporaire achètent le catalogue.
\item 97\,\% des visiteurs du seul fonds permanent n'achètent pas le catalogue.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}


Un visiteur se présente à l'entrée du musée et achète un billet.

\begin{enumerate}
\item Montrer que la probabilité que le visiteur achète le catalogue
  est de 12,2\%
\item Quelle est la probabilité que, parmi quatre visiteurs du musée
  venus indépendamment les uns des autres, exactement 2 achètent le catalogue ?
\end{enumerate}

\end{exercice}

\end{document}
